\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{color}
\renewcommand\thesection{§ \arabic{section}}
\setlist[enumerate]{label=(\arabic*)}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Beitragsordnung des Space47 e.V.}
\author{Space47}
% \date{\today}
\date{15. Juli 2025}

\begin{document}
\maketitle

\section{Monatsbeitrag}
Der Space47 e.V. (nachstehend auch “Space47” genannt) erhebt einen monatlichen Beitrag von mindestens fünf Euro (5,00 €) von seinen Mitgliedern. \\ \\
Empfohlen werden zehn Euro (10,00 €) bis zwanzig Euro (20,00 €). Höhere Beiträge siehe \enquote{Eigenständige Anpassung}.

\section{Eigenständige Anpassung}
Mitglieder können freiwillig einen höheren Beitrag entrichten. \\
Dieser ist beim Vorstand zu beantragen.

\section{Ermäßigungen}
Es kann eine Ermäßigung beim Vorstand beantragt werden.

\section{Zahlweise}

Der Beitrag ist per Überweisung innerhalb der ersten fünf Bankarbeitstage des Monats auf das Konto des Space47 einzuzahlen. \\
In Ausnahmefällen kann nach Absprache der/die Kassenwart*in, eine Bareinzahlung akzeptieren. \\ 
Es besteht die Möglichkeit viertel- (für 3 Monate), halb- (für 6 Monate) und jährlich (für 12 Monate) im Voraus zu bezahlen. \\ 
Gezahlte Beiträge werden bei Beendigung der Mitgliedschaft nicht erstattet.

\begin{verbatim}
INHABER*IN:       Space47 e.V.
IBAN:             DE03 8306 5408 0006 8570 19
BIC:              GENO DEF1 SLR 
VERWENDUNGSZWECK: Mitgliedsbeitrag MONTAT/VIERTEL-/HALB-/JAHR VOLLER NAME
BEISPIEL:         Mitgliedsbeitrag VIERTELJAHR Maxi Mustermensch
\end{verbatim}

\end{document}
